辯方引六七暴動案例 盼判刑考慮社會背景 官︰有政治目的就要輕判？

2018年05月24日

辯方引六七暴動案例 盼判刑考慮社會背景
官︰有政治目的就要輕判？

■首被告莫嘉濤被認出參與騷亂（右圖）及掟磚，法官認為他帶頭犯案。

【旺角騷亂案】

【本報訊】前年農曆大年初二旺角騷亂案，繼梁天琦案日前在高等法院求情完畢後，另一宗涉及10人的暴動案，辯方昨為各被告求情。有辯方律師引用六七暴動案例，希望法庭判刑時考慮當時的社會背景，遭法官質疑：「有政治目的就要判輕啲？」控方亦說即使歷史將來指示威者追求的是正確的事，也與判刑無關。法官將於本月31日判刑。

記者︰黃幗慧

代表第三被告鍾志華（31歲）的大律師黃瑞紅，引用六七暴動時嚴德偉（譯音）判囚兩年的案例，指本案比六七暴動的規模細很多，法庭量刑時應考慮當時的社會大環境，而鍾是因不滿中港政策而參與「鳩嗚團」，他只是關心社會，希望社會改變，單純想保衞香港。

區域法院法官郭偉健認為六七暴動與本案有很大分別，又質疑：「有政治目的就要判輕啲？法庭唔會針對政治對錯，呢個唔係法庭嘅工作。」

郭官又指，「睇唔到因為中港政策而有暴動」、「向攝影師掟樽同中港政策有乜嘢關係？」黃瑞紅解釋，只是希望法庭考慮案件的整體背景，又指鍾的家庭背景悲慘，母親是精神病患者，三個姊姊中有兩個是智障，姊弟都在保良局長大。

■第三被告鍾志華於騷亂當日被電視台拍下正面容貌（右圖）。

區域法院法官郭偉健

稱年輕被告也可判囚

主控官梁卓然陳詞時指法庭量刑時不應涉及政治議題，公民抗命也非求情因素，即使歷史將來或會說示威者所追求的是正確的事，但法庭判刑時不應考慮示威者背後的訴求。梁指，法庭應考慮暴力程度、預謀程度、參與人數，若被告有份掟磚掟雜物、策劃、帶頭參與、有武器，刑責應更重。

至於案中其餘九名被告亦已完成求情。代表首被告莫嘉濤（19歲）的大律師劉偉聰求情指，莫只是少不更事才闖下大禍，希望法庭能一念之仁輕判被告入教導所。郭官質疑是否要以一念之仁去判刑，大律師解釋他指的「仁」不只是仁慈，同時包括「智慧」。郭官指，即使被告年輕，但若罪行嚴重也適合判監，又認為莫帶頭掟磚。

案中最年長的被告陳和祥（73歲）的大狀指，陳因「一念之差，鑄成大錯」，他已吸取教訓。至於在開審前認罪的被告吳挺愷（27歲），大律師坦言吳不是因為崇高理想或貪玩而犯案，患自閉症的他是受病情影響才參與其中，懇請法庭考慮判他社會服務令。

本案10名被告共涉暴動、襲警、刑事毀壞共10項控罪。郭官早前在裁決中確定案中各被告均有掟磚及掟雜物，又認為在地上撬磚、旁觀均屬參與暴動，貪玩、貪得意也非抗辯理由。

案件編號：DCCC901/16

上一則
上一則
女人街爆水管 百排檔停業

下一則
下一則
元朗天橋造價17億 每米燒錢316萬

楊光都攞大紫荊啦, 政府獎勵暴動犯人喎!